

\clearpage

\section*{R¨¦sum¨¦}


Cette th¨¨se d¨¦crit la recherche de nouvelles r¨¦sonances massives qui
se d¨¦sint¨¨grent en une paires d$'$¨¦lectrons et la recherche de nouvelle
physique dans le secteur des quarks top. Le mod¨¨le standard des
particules ¨¦l¨¦mentaires est pr¨¦sent¨¦ dans le premier chapitre.
Ensuite, nous d¨¦crivons une s¨¦lection de th¨¦ories au-del¨¤ du mod¨¨le
standard pr¨¦disant l$'$existence de nouvelles r¨¦sonances massives, ainsi
qu$'$une introduction ¨¤~la th¨¦orie effective des champs utilis¨¦e pour la
recherche de nouvelles physiques dans le secteur des quark top. Apr¨¨s
cela, le collisionneur LHC (Large Hadron Collider) et le d¨¦tecteur CMS
(Compact Muon Solenoid) sont introduits, et les techniques utilis¨¦es
afin de reconstruire les particules produit dans les collisions sont
discut¨¦es ensuite. Finalement, deux analyses s¨¦par¨¦es sont pr¨¦sent¨¦es.

La premi¨¨re est la recherche de nouvelles r¨¦sonances massives dans
l$'$¨¦tat final di¨¦lectron. Certaines th¨¦ories au-del¨¤ du mod¨¨le standard
pr¨¦disent l$'$existence de nouvelles r¨¦sonances massives pouvant se
d¨¦sint¨¦grer en paires d$'$¨¦lectrons, telles que les th¨¦ories de grande
unification et les th¨¦ories qui introduisent des dimensions spatiales
suppl¨¦mentaires. L$'$observation d$'$un exc¨¨s local d$'$¨¦v¨¦nements dans le
spectre de masse invariante di¨¦lectron serait la preuve de l$'$existence
d$'$une nouvelle r¨¦sonance massive. Les donn¨¦es utilis¨¦es proviennent de
l$'$exp¨¦rience CMS, et correspondent ¨¤~35.9 \fbinv collect¨¦s en 2016 et
41.4 \fbinv en 2017. La s¨¦lection d$'$¨¦v¨¦nements est optimis¨¦e pour les
¨¦lectrons de haute ¨¦nergie et pour ¨¦viter de perdre des ¨¦v¨¦nements de
signal potentiels. Le processus principal est le processus Drell-Yan
et il est estim¨¦ ¨¤~partir de simulations. Les processus \ttbar et
\ttbar-like sont aussi important, et sont ¨¦galement estim¨¦s ¨¤~partir
de simulations. La simulation de ce bruit de fond est valid¨¦e par une
m¨¦thode d$'$analyse de donn¨¦es. Le dernier bruit de fond, ¨¤~savoir les
processus de chromodynamique quantique, est d¨¦termin¨¦ ¨¤~partir des
donn¨¦es. Apr¨¨s inspection du spectre de masse invariante di¨¦lectron,
aucun exc¨¨s significatif par rapport au bruit de fond du mod¨¨le
standard n$'$est observ¨¦, et une limite sup¨¦rieure ¨¤~95\% de niveau de
confiance est pos¨¦e sur le rapport entre d$'$une part le produit de la
section efficace de production d$'$une nouvelle r¨¦sonance par son
rapport de branchement en di¨¦lectron, et d$'$autre part ce m¨ºme produit
mesur¨¦ au pic du boson Z.

La deuxi¨¨me analyse est la recherche de nouvelle physique dans le
secteur des quarks top avec les ¨¦tats finaux di¨¦lectron et dimuon en
utilisant les donn¨¦es collect¨¦es par l$'$exp¨¦rience CMS en 2016 avec
35.9 \fbinv. En raison de sa masse ¨¦lev¨¦e et de sa masse proche de
l$'$¨¦nergie de brisure de la sym¨¦trie ¨¦lectrofaible, le quark top
devrait jouer un r\^ole important dans plusieurs sc¨¦narios de nouvelle
physique. Nous recherchons cette nouvelle physique dans la production
de paires de quarks top et dans la production d$'$un seul quark top
associ¨¦ ¨¤~un boson, et une analyse multivari¨¦e est utilis¨¦e pour
s¨¦parer ces deux processus. Aucun ¨¦cart significatif par rapport aux
pr¨¦dictions du mod¨¨le standard n$'$est observ¨¦. Les r¨¦sultats sont
interpr¨¦t¨¦s dans le cadre d$'$une th¨¦orie effective des champs et les
contraintes sur les couplages effectifs correspondants sont d¨¦finies ¨¤~un niveau de confiance de 95\%.


\textbf{Mots cl¨¦s:} nouvelle physique, di¨¦lectron, dimuon, r¨¦sonances
massives, quark top, Exp¨¦rience CMS, th¨¦orie effective des champs,
analyse multivari¨¦e.


\afterpage{\blankpage}
\newpage
